% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage{WriteOnGrid}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO1},matiere={[UF2]},typedoc=DS~,numdoc=01,titre={Stats},duree=1 heure,mois=Lundi 28 novembre]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\fancypagestyle{enteteds}{\fancyhead[L]{\entete{Durée : \duree}}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\thispagestyle{enteteds}

\part{Statistiques}

\begin{marker}[width=10cm]$\leftrightsquigarrow$ Le sujet, comportant \ztotpages\ pages, est à rendre avec la copie. $\leftrightsquigarrow$\end{marker}

\nomprenomtcbox

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Points/4,CodeDebut=\medskip]%exo1
Pour chacune des 4 questions, \textbf{entourer} la bonne réponse. (aucune justification n'est demandée.)

\textit{La question \ptno{4} est indépendante des autres.}

\medskip

Au premier trimestre, un élève a obtenu les notes suivantes en anglais :

\begin{center}
	\begin{tblr}{%
			hlines,vlines,width=15cm,colspec={l*{7}{X[m,c]}},%
			cells={font=\sffamily},column{1}={bg=lightgray}
			}
		Note & 8 & 9 & 11 & 12 & 14 & 16 & 17 \\
		Effectif & 1 & 2 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
	\end{tblr}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item La moyenne des notes est : 
	
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={*{3}{X[m,l]}}}
		\pta{a}~~11 & \pta{b}~~12 & \pta{c}~~13 \\
	\end{tblr}
	\item La médiane est :
	
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={*{3}{X[m,l]}}}
		\pta{a}~~\num{10.5} & \pta{b}~~\num{11.5} & \pta{c}~~\num{12.5} \\
	\end{tblr}
	\item La valeur du premier quartile $Q_1$ est :
	
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={*{3}{X[m,l]}}}
		\pta{a}~~\num{8} & \pta{b}~~\num{9} & \pta{c}~~\num{8,5} \\
	\end{tblr}
	\item On considère le diagramme en boîte ci-dessous : 
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\tikzset{trait/.style={blue,line width=1.5pt}}
			\draw[trait] (0,0.75)--(2,0.75) (9,0.75)--(10,0.75) (4,0)--(4,1.5) (0,0)--(0,1.5) (10,0)--(10,1.5);
			\draw[trait] (2,0) rectangle (9,1.5) ;
			\foreach \Point/\Valeur in {(0,0)/0,(10,0)/10,(2,0)/2,(4,0)/4,(9,0)/9}
				\draw \Point node[below] {\point{\Valeur}};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={*{2}{X[m,l]}}}
		\pta{a}~~la médiane est 4 & \pta{b}~~le troisième quartile est 10 \\
		\pta{c}~~l’intervalle interquartile est \IntervalleFF{0}{10} & \pta{d}~~le premier quartile est 4 \\
	\end{tblr}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Points/8,CodeDebut=\medskip]%exo2
Au cours de l’année dernière, on a servi au total 14\,400 repas (un repas peut concerner plusieurs personnes) dans un restaurant. Le gestionnaire a réalisé une étude statistique portant sur le montant des notes. Les résultats figurent dans le tableau suivant :

\begin{center}
	\begin{tblr}{%
			hlines,vlines,width=16cm,colspec={c*{4}{X[m,c]}},stretch=1.1,%
			cells={font=\sffamily},row{1}={bg=lightgray}
			}
		Montant des notes (en euros) & Centres des classes & Effectifs & Fréquences & Fréquences cumulées croissantes \\
		$\mathsf{\IntervalleFO{50}{75}}$ & 62,5 & 1\,728 & 0,12 & \\
		$\mathsf{\IntervalleFO{75}{100}}$ & & 3\,600 & & \\
		$\mathsf{\IntervalleFO{100}{125}}$ & & 5\,184 & & \\
		$\mathsf{\IntervalleFO{125}{150}}$ & & 2\,592 & & \\
		$\mathsf{\IntervalleFO{150}{175}}$ & & 1\,296 & & \\
	\end{tblr}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Compléter le tableau précédent.
	\item En utilisant les centres des classes, calculer le prix moyen d’un repas. En déduire une estimation du chiffre d’affaires réalisé par le restaurant l’année dernière.
	\item
	\begin{enumerate}
		\item Construire le polygone des fréquences cumulées croissantes sur le graphique donné en \textbf{annexe}.
		\item En déduire une lecture graphique de la médiane et des quartiles.
		\item Interpréter ces résultats en rédigeant une (ou plusieurs) phrase(s).
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\smallskip

\AffQuadrillage[Grille=Seyes,NbCarreaux=22x8,Marge=2]

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Points/8,CodeDebut=\medskip]%exo3
Le tableau ci-dessous donne le nombre de clients (en \textit{centaines}) d'une boutique pour la période 2003\,--\,2008.

Chaque année est remplacée par son rang $x_i$ et le nombre de clients correspondant $y_i$ est donné en centaines.
%
\begin{center}
	\begin{tblr}{%
			hlines,vlines,width=16cm,colspec={X[m,l]*{6}{X[m,c]}},stretch=1.15,%
			column{1}={bg=lightgray}
			}
		Année & 2003 & 2004 & 2005 & 2006 & 2007 & 2008 \\
		Rang $x_i$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
		Nombre $y_i$ & 51,5 & 50 & 49 & 48 & 47,5 & 47 \\
	\end{tblr}
\end{center}

Le graphique donnant le nuage de points $(x_i;y_i)$, avec $i$ compris entre 0 et 5, est donné en fin d'exercice.

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer les coordonnée du point moyen $G$ du nuage.
		\item Le placer sur le graphique.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer à l'aide de la calculatrice l'équation $y=ax+b$ de la droite $\mathcallig{D}$ d'ajustement de $y$ en $x$ par la méthode des moindres carrés.
		
		Les coefficients $a$ et $b$ seront arrondis au centième. Aucune justification n'est demandée.
		\item Tracer la droite $\mathcallig{D}$ dans le repère de l'annexe.
	\end{enumerate}
	\item En utilisant ce modèle, déterminer le nombre de clients que l'on peut prévoir pour les années 2009 et 2010.
	\item Expliquer pourquoi ce modèle ne semble pas être adapté sur un long terme.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\smallskip

\AffQuadrillage[Grille=Seyes,NbCarreaux=22x8,Marge=2]

\newpage

\nomprenomtcbox

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=GenTrait/{Annexe 2}]%annexe2a
\begin{center}
%\tunits{0.1}{8}
%\tdefgrille{0}{150}{25}{5}{0}{1}{0.1}{0.05}
\begin{tikzpicture}[x=0.1cm,y=8cm,Ox=25,xmin=25,xmax=175,xgrille=25,xgrilles=5,ymin=0,ymax=1.0001,ygrille=0.1,ygrilles=0.05]
	\GrilleTikz
	\AxesTikz \AxexTikz{25,50,75,...,175} \AxeyTikz{0,0.1,0.2,0.3,0.4,0.5,0.6,0.7,0.8,0.9,1}
	%[AffLabel=xy,Labelx=text]
%	\tgrilles[line width=0.3pt,color=cyan] ;
%	\tgrillep[line width=0.6pt,color=cyan] ;
%	\draw[line width=0.6pt,color=cyan] (0,1)--(150,1) ;
%	\axestikz*[typefleche=Stealth] ;
%	\foreach \x in {50,75,100,125,150,175}
%	\draw[line width=1.25pt] ({\x-50},4pt) -- ({\x-50},-4pt) node[below,font=\sffamily] {\num{\x}}  ;
%	\foreach \y in {0,0.1,0.2,0.3,0.4,0.5,0.6,0.7,0.8,0.9}
%	\draw[line width=1.25pt] (4pt,\y) -- (-4pt,\y) node[left,font=\sffamily] {\num{\y}}  ;
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=GenTrait/{Annexe 3}]%annexe3a

\begin{center}
%	\tunits{1.75}{1.5}
%	\tdefgrille{0}{10}{1}{1}{0}{8}{1}{0.2}
	\begin{tikzpicture}[x=1.5cm,y=1.5cm,xmin=0,xmax=10,xgrille=1,xgrilles=1,ymin=44,ymax=52,ygrille=1,ygrilles=0.2,Oy=44]
		\GrilleTikz
		\AxesTikz \AxexTikz{0,1,...,10} \AxeyTikz{44,45,...,52}
%	\begin{tikzpicture}[x=\xunit cm,y=\yunit cm]
%		\tgrilles[line width=0.3pt,color=cyan] ;
%		\tgrillep[line width=0.6pt,color=cyan] ;
%		\axestikz*[typefleche=Stealth] ;
%		\axextikz{0,1,...,9} ;
%		\axeytikz[Oy=44]{44,45,...,51} ;
		\foreach \Point in {(0,7.5),(1,6),(2,5),(3,4),(4,3.5),(5,3)}
		\filldraw[red] \Point circle(3pt);
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{Exercice}

\end{document}